支那疫苗外交大成功？ 美聯社：從新冠爆發國晉升「救世主」，外國領導人讚頌中國「好」

美聯社報導，中國新冠疫苗外交已經獲得令人驚訝的成功，中國已向53個國家提供「疫苗援助」，並接受另外27個國家的出口訂單。

根據《美聯社》（AP）統計，中國已經向超過45個國家提供約5億劑疫苗，現有超過25國開打。由於中國4家疫苗生產商聲稱他們今年產能至少26億劑疫苗，因此最終，世界上大部分人口或將不會接種西方生產商的疫苗，而是仰賴中國提供疫苗注射。

深知富裕國家搶購美國輝瑞大藥廠（Pfizer）和莫德納（Moderna）等公司生產的昂貴疫苗，中國將市場目標鎖定在中低收入國家，而且因為歐美疫苗生產商的交貨速度慢於預期，所以交貨相對較快速的中國疫苗增加了優勢。中低收入國家為了趕緊遏制國內疫情而向中國尋求支援，但不少國民與政府官員知道中國疫苗缺乏公開數據，對疫苗功效和安全性保持懷疑，同時也擔心中國可能要求利益交換。

《美聯社》指出，對於中國來說，這是挽回顏面的妙招，該國已決心從最初不當處理新冠肺炎疫情、不被信任的對象，轉變為疫苗信譽良好的各國「救世主」。北京當局否認打算以疫苗作外交，外交部發言人說，中國認為出口疫苗只是為了「全球公共利益」。

領導人帶頭施打、讚頌中國疫苗的「好」

許多國家訂購輝瑞大藥廠的疫苗到貨緩慢。例如智利，去年12月開始大規模接種疫苗後一個月，向輝瑞訂購的1000萬劑卻只到貨15萬，直到今年1月中國科興生物（Sinovac Biotech）猛地供給400萬劑，智利才開始以驚人的速度普及接種，根據牛津大學（Oxford University）數據，該國1900萬人口目前的人均疫苗接種率排名世界第五。

智利公民奧爾蒂斯（Vilma Ortiz）和其他60多人在聖地牙哥一處社區接種科興生物疫苗，她自己一開始對疫苗充滿懷疑，但後來在網路上研究了中國疫苗，現在「我對疫苗充滿信任」。

中國正同時向塞爾維亞和匈牙利等歐洲國家提供疫苗，這是中國在歐洲和巴爾幹地區地緣政治上的重大勝利，塞爾維亞1月成為接種中國疫苗的第一個歐洲國家。2月下旬，匈牙利很快就對歐盟批准疫苗的時程感到不耐煩，成為歐盟第一個購買中國疫苗的國家，該國總理奧爾班（Viktor Orban）先前更稱他最信任的就是中國疫苗。

接收中國疫苗，恐怕要與中共利益交換？

接受中國疫苗的國家境內，其實多少都有擔憂中國威權主義的反彈聲浪，那些反對中國的人擔心，中國疫苗外交可能會使他們付出一定代價。對此，中國當然予以否認。

但在接受中國60萬捐贈疫苗的菲律賓，一位當地資深外交官員說，中國外交部長王毅向菲國政府傳達了微妙的信息，要求淡化菲國公眾對中國在南海活動的批評。這位菲國高級外交官說，王毅確實沒有公開聲明，希望菲國拿任何東西交換疫苗，但很明顯，他希望菲國在公開外交場合上，給中國更多面子。

在新疆人權問題鬧得沸沸揚揚的土耳其，反對派議員指責總統艾爾多安（Recep Tayyip Erdogan）為了疫苗而出賣維吾爾族。該國異議者和維吾爾人擔心，北京試圖拿疫苗來換取土耳其通過「維族引渡條約」。

儘管全球各地對中國疫苗存在種種擔憂，但新冠肺炎大流行的緊迫性已在很大程度上讓人們捨棄對中國疫苗的猶豫。一位埃及官員表達了無可奈何的心情：「疫苗，特別是西方製造的疫苗，可以說是為富裕國家保留的。我們必須保證自己也有疫苗能拿，只要是疫苗，不管哪國生產的都行。」

支那疫苗先係最昂貴喎，鱔稿黎？

落後技術，打完有冇效都唔知

世界養到隻怪物咁大咁可怕

個腦有事最好全都死哂

打完得病率仲升左 好!

但點都應該俾自己國民先，始終政府要對選民負責

但係智利個daily case無乜點跌

垃圾國家唔駛理人民

免費先係最貴

無論係game定疫苗之類都一樣

支那無呢個考慮，因為佢地唔洗對人民負責

出面啲連登仔仲打飛機話支那加速
事實今次係贏到開巷

要滿足國民既期望，有餘力先搞國際野同

唔使理d奴隸，主力搞形象工程既分別

冇可能贏到佢

支共: 用人命換取勝利

本身呢d丐幫國家無用
但聯合國就一國一抵啦

Johnson & Johnson一針有效果隻咪整黎派街坊
加埋Biontech一年20億枝 Moderna10億枝
支那產量點跟得上

你估佢哋好想要中國疫苗咩
歐美出嘅疫苗有錢都買唔到

民調：8成美國人厭惡中国 創史上新高

一線國家打好野好快見曙光
二三線國家政府，為同國民交代，焗住打支那針先，萬一疫情受控唔到，支那一樣都係死

其實有無疫苗外交，呢啲窮撚國家一向都見錢眼開奶支
睇下舊年邊啲國家支持國安法就知

佢話好好好然後唔知點算好

支那堆殺人疫苗全部免費主動送入人地國家門口